有冇人聽過奶頭樂理論(tittytainment)?

WIKI:

奶頭樂（英語：tittytainment），又譯為奶頭娛樂[1]，是美國前國家安全顧問布里辛斯基提出來的理論，來自於英文「titty」（奶頭）與「entertainment」（娛樂）兩詞的組合，特別泛指那一類能讓人著迷、又低成本、能夠使人滿足的低俗娛樂內容。用來描述一個設想：由於生產力的不斷上升，世界上的一大部分人口將會不用也無法積極參與產品和服務的生產。為了安慰這些人，他們的生活應該被大量的娛樂活動(比如網路，電視和游戲)填滿。社會動蕩的主要因素之一是階層之間的利益衝突。那要如何避免少數得益者與大多數的底層人民間的衝突呢？方法之一是給其「奶頭」，轉移其注意力和不滿情緒，讓他們更能接受自己的境遇。可以通過觀察社會現象而窺探一二，主要表現在媒體的泛娛樂化，大眾對於娛樂和游戲產業的高度關註和追隨等。

政府通常會對有爭議的內容實施管控，然而在奶頭娛樂的體制中，只要不會撼動利益，就可以見到其對於低俗內容的放鬆，儘管有些誇張，但是確實指出貧富分化的差距。最基本例如發洩型娛樂：開放色情產業、熱鬧選戰造勢、無休止的口水戰、暴力網路遊戲。或者是如滿足型，報導無聊小事（可愛動物、明星醜聞）、廉價品牌橫行（自產品牌或引進山寨手機、白牌服飾）、商品優惠活動（例如飾品、旅遊簽證）、視聽娛樂大眾化（偶像劇、動畫、好萊塢）等。這類娛樂十分受歡迎，由於生活辛苦的大眾對於此需求有所提升，使得不知不覺中，自然發生他們樂不思蜀、喪失思考能力。因此社會對於不正統的通俗文化也就變得十分寬容。而商人、政府高層們也樂見其成，透過如同一般民眾「吸奶頭」的方式，使社會中下階層著迷其中、而無心挑戰現有的統治階級。奶頭樂一方面也是社會壓力大的反照。儘管如此，許多娛樂發達的國家，人民也是樂在其中而不反思。

會發生上述結果則在於全球化世界會導致貧富差距快速拉大，80%（以上）的人將落入失敗方且無任何方法避免此一結果，處置邊緣化人口的最佳辦法只有「圍堵」（containment）。要使全球80%「邊緣化」的人安分守己，20%搭上全球化快車的人可以高枕無憂，就需要採取對色情寬容、麻醉除罪化、用低成本半滿足的辦法，解除被「邊緣化」的人的精力與不滿情緒。

[蝗文注意]
[蝗文注意]
[蝗文注意]

出處: 知乎

前陣子，喜茶風靡全國的時候，有一次，經過一家商場，看到一家新開的喜茶，門口毫不意外地排著幾十米的長隊。
排隊的人中，男女老少均有，居然還有不少穿著正裝、提著公事包的白領。有些明顯趕時間，頻頻看表，左右張望，在原地不耐煩地跺腳。
好奇心起，我觀察了一遍整個隊伍，想知道他們怎麼消磨時間。
你猜我看到了什麼？
90%的人，在玩王者榮耀。
是的，這兩個當下最熱的詞彙，就這樣結合在一起，毫不違和。
儘管「Don't judge」是我的信條，但當時還是不可抑制地產生了這樣的疑問：
這些人為什麼這麼閑？
為什麼他們願意把大把的時間，耗費在這些事情上面？
從心理學的角度，我可以毫不費力地列舉出十幾條「為什麼會有人願意排隊買喜茶」的機制。但設身處地，真的讓我排幾個小時隊，去買一杯奶茶，我還是會覺得，這實在是太匪夷所思了。
同樣，作為一個體驗過純文字MUD的老玩家（暴露年齡），我也完全理解遊戲背後的一切機制。但是，每天把幾個小時的時間耗費在遊戲上 —— 這仍然會讓我覺得：太奢侈了。
有這麼多時間，看看書，不是更好嗎？
1995年9月27日至10月1日，美國三藩市舉行過一次會議，集合了全球500多位元政治、經濟精英，包括柴契爾、老布希、各大頂尖企業的董事長，等等。
會議的主題是什麼呢？如何應對全球化。
會上，與會者一致認為，全球化會加劇貧富差距，會使財富集中在全球20%的人手上，而另外80%的人被「邊緣化」。
那麼，如何化解這80%的人和20%精英之間的衝突？如何消解這80%人口的多餘精力和不滿情緒，轉移他們的注意力？
當時的美國高級智囊布熱津斯基認為，唯一的方法，是給這80%的人口，塞上一個「奶嘴」。讓他們安於為他們量身訂造的娛樂資訊中，慢慢喪失熱情、抗爭欲望和思考的能力。
他說：「公眾們將會在不久的將來，失去自主思考和判斷的能力。最終他們會期望媒體為他們進行思考，並作出判斷。」
這就是聞名遐邇的「Tittytainment」戰略，由Titty（奶嘴）與 Entertainment（娛樂）合成，中文譯為「乳頭樂」（有點三俗的譯法）。
「乳頭樂」戰略，具體是什麼呢？
一，是發展發洩性的產業。具體而言，包括色情業、賭博業，發展暴力型影視劇、遊戲，集中報導無休止的口水戰、糾紛衝突，等等，讓大眾將多餘的精力發洩出來。
二，是發展滿足性的產業。包括報導連篇累牘的無聊瑣事——娛樂圈新聞、明星花邊、家長里短，發展廉價品牌，各種小恩小惠的活動，以及偶像劇、綜藝等大眾化娛樂產業，讓大眾沉溺於享樂和安逸中，從而喪失上進心和深度思考能力。
一言以蔽之，那些被邊緣化的人，只需要給他們一口飯吃，一份工作，讓他們有東西可看，便會沉浸在「快樂」之中，無心挑戰現有的統治階級。
這個戰略成功了嗎？
目前來看，挺成功的。
是的，我說的就是一切偶像劇、明星、娛樂圈、微博熱搜、暴力衝突、情緒煽動、階級對立、低幼化遊戲。
我們日常的視野中，充斥著這些資訊。但這其中，99%的東西，與我們一點關係都沒有，對我們也沒有哪怕一丁點價值。
微博熱搜，可以買，可以沖，給夠行銷團隊的錢，想上什麼就上什麼。
百度新聞，絕大多數是標題黨，不是哪個明星出了新戲，就是誰誰又鬧了緋聞。
更別說今日頭條之類的資訊平臺、和朋友圈裡瘋傳的各種推送了。
奇葩說第一季剛出來的時候，眼前一亮，畢竟算是一檔有價值和內涵的綜藝，非常難得。
但看了幾期之後，你會慢慢發現，思辨開始讓位於煽情，邏輯永遠辯不過故事。
看即時投票，感受最鮮明的是：觀眾並不在乎邏輯，並不關心誰說得有理，他們只關心誰說得更聲情並茂。通常背景音樂一轉，開始變成鋼琴獨奏，情緒醞釀起來了，票數就開始變化了。
那群選手裡面，我比較欣賞的，是陳銘。
無論是思考的角度，還是邏輯論證，單單論表現來說，都高出其他人不止一個檔次——當然，並不意味著其他人水準不高，很可能只是選擇的路線和策略不同而已。
但節目組苦心孤詣，一定要給陳銘安上「雞湯王」的標籤；每次他起立發言，馬薇薇總會扯一句「又開始在世界中心呼喚愛了」—— 如果我是陳銘，我想，我一定不會喜歡這種感受，因為這是一種曲解和侮辱。
但為什麼會這樣呢？因為觀眾只能理解這些。
最近，知乎在討論一個話題：如何看待越來越多的大V，靠爆照、編故事、抄襲段子起家，拿到幾千、幾萬的關注？
有人說得很好：同一個人，爆照回答1000贊，寫情感故事1000贊，科普專業知識、還得到編輯推薦和一幫大V點贊的回答，才不到100贊 —— 如果是你，你會怎麼選？
麥克盧漢說過一句話：我們創造了工具，工具反過來塑造我們。
在這裡，也是一樣的：我們選擇了怎樣的媒體，媒體就用怎樣的方式塑造我們。
無獨有偶，大前研一在《低智商社會》中提到，日本的新一代，正在逐漸步入「低智商社會」。他們讀的書越來越幼稚，對各種謠言絲毫不會思考，很容易遭到媒體的操縱，得過且過、毫無鬥志……
他甚至提到一個事情：
通過「安保鬥爭」，日本政府認識到，如果對過激的學生運動放任不管的話，就會導致政府下臺，所以政府就從此開始實行「愚民政策」。這其中的代表性舉措，就是推行「偏差值教育制度」。

大前研一這樣解釋道：
由於偏差值制度的實行，人的能力被數位化了，所以日本的學生經常會被問到「你的偏差值是多少」這樣的問題。
所以他們在這個時代是不會有危機意識的。因為在他們的意識裡，這個社會將來不管發生了什麼事，都將由那些「高偏差值」的人來解決。自己用不著去浪費腦細胞，只要按照別人說的去做就可以了。
他們習慣於在同一班級或者是同一年級組中作比較，然後認為那些高偏差值的人，理所當然地就應該去政府部門工作。同樣，能進入媒體工作的人也被認為是高偏差值的人。
所以，他們認為政府所做的一切決策都是對的，媒體所說的話也全都是可信的。
日本社會的現狀就是這樣。人人都把政府和媒體當做自己生活的指南。他們根本就不會去思考和反思。
這豈非也是另一種層面的「乳頭樂」？
通過阻斷你的希望，讓你活在別人為你設定好的框架裡，停止思考，失去獨立的能力，越來越依賴於環境。
私下裡，我跟一幫朋友聊天的時候（嗯，就是大家熟悉的高太爺、曾少賢、孫圈圈……），大家都會說：我們選擇了 Hard 模式。
因為，願意深入思考，願意看我們文章的人，本來就是小眾。
大眾喜聞樂見的是什麼呢？情緒，觀點，立場，站隊 —— 看文章就是為了放鬆的，最好別讓我再去用腦子。
畢竟，在我們生活中，有著太多太多被人為創造出來，來吸引我們注意力的東西 —— 偶像劇，大片，綜藝，娛樂圈花邊，網路遊戲，熱點消息，諸如此類。
我們每天光是保持專注，其實，就已經是一件很困難的事情。
拿熱點資訊來說。一條 APP 推送，背後都是一個運營團隊，群策群力，經過初稿、初審、複審等一堆環節，有著專業的消費者行為學作支撐，用盡各種文案技法，目的是什麼呢？就是吸引你的注意力，點進去。
同樣，一款網路遊戲，背後可能是幾百人的團隊，用最前沿的科技，最詳盡的資料，通過聲、光、交互、回饋等全方位途徑，在各種心理學、行為經濟學、認知神經科學等理論指導下，精心打造 —— 目的是什麼？為了創造一個虛擬空間，來消磨你的時間。
一個綜藝節目，背後可能是精確到秒的臺本，現場五六個機位，多次的彩排、訓練，從場景到燈光到音樂，再到人物的服裝、語氣、動作，全部精心調製，目的就是為了讓你沉浸進去，在觀看的時候，忘掉時間的流逝。
而反過來，無論是學習、閱讀、思考、寫作，這些事情，哪一件有著這麼強大的陣勢？將「觸及成本」降到這麼低？
不存在的。
這就是消費娛樂文化為我們創造的牢籠。
而我們正心滿意足地，一步步走進去。
當然，我並不反對適當的娛樂，否則活得也太累了些。
但是，更常見的現象是什麼呢？下班了，一身疲憊，想著「今晚要學習」，忍不住還是把手伸向了手機，刷起微博，玩起王者榮耀。放下手機已是深夜，一邊告訴自己「明天再努力吧」，一邊洗澡、洗漱，然後睡覺。
第二天，重複著跟前一天一模一樣的生活。
這是很正常的。前文講過，一切娛樂產品——影視劇、綜藝、遊戲，它們背後有著龐大的團隊，這些團隊的唯一目的，就是用盡各種手段，去降低你觸及它們的「阻力」。
它們會在你視野中不斷出現，用各種資訊、消息提醒你，誘導你去點擊。一旦點擊了，就再也不會給你機會離開。
想一想，你已經有多久，沒有真正為自己的目標做過一些事情了？
這裡面最嚴重的是什麼呢？
一旦你習慣了這種「低成本、高回報」的刺激，你就很難去做那些「高投入」的事情了。
人的閾值，是會不斷升高的。
所以，這個時代，我們似乎很難再產生情緒的波動，很難去投入到一樣東西上面，很難專注去做一件事情。
因為，我們的大腦已經被周圍的環境，塑造成了一個「高刺激閾值」的物件。
習慣了輕而易舉能獲得大量愉悅感，你就會慢慢對這種愉悅感脫敏。
久而久之，這種強度的愉悅感已經滿足不了你了，你需要更高強度、更持續、更深入的刺激。
相對而言，愉悅感更少、付出更高的行為 —— 比如學習，閱讀，思考 —— 自然也就沒有人願意去做。
這樣下去會有什麼後果？
「公眾們將會在不久的將來，失去自主思考和判斷的能力。最終他們會期望媒體為他們進行思考，並作出判斷。」
這是一個很可怕的事情。
最後，我想給你幾個建議：
1. 拒絕低幼化的語言刺激
什麼是低幼化的語言刺激？絕大多數的網路流行語都是。諸如「我也是醉了」「666」「紮心」「你看這個面，它又長又寬」……
為什麼這樣說？因為，語言塑造了我們的思維。
我並不是說「牛逼」就一定不如「厲害」「優秀」「出色」—— 但如果有一天，我們要表達「厲害」，只會說「牛逼」，這豈不是很可怕？
日常生活中，儘量撥出一定的時間，看深度的、優秀的書籍和文章，保持自己對語言的理解和運用能力。
「誰掌握了語言，誰就掌握了思想。」
2. 拒絕搶奪注意力的低劣產品
如果可以，拒絕從眾，拒絕那些膚淺的綜藝、影視劇、熱點消息、娛樂圈資訊，只看最優秀的作品。
什麼是最優秀的作品？至少，是有突破性的，不反智的，引發思考的，有誠意的，需要動腦子的 —— 《黑鏡》就很不錯，《權力的遊戲》也還可以。
不要讓自己成為「愉悅感」的奴隸。
不動腦子，能帶來短期的愉悅和輕鬆，但長期來看，它只能導向空虛和無聊。
3. 為自己設定有意義的目標
找到一件有長期收益的事情，並從中獲得幸福感 —— 這是一件你需要在30歲前做到的事。
很多人問我：你不看劇，不看電影，不看綜藝，不聚會，不玩遊戲，你平時究竟都幹些什麼？
我說：學習啊。
他們問：不會覺得無聊嗎？
每每獲得一個新知識，每每將新知識納入自己的思維體系，所帶來的快感是無與倫比的，怎麼會感到無聊呢？
所以，請找到一件能夠帶給你長期收益和幸福感的事情，把它安排進每天的日程中。
不需要追求物質收益，也不需要苛求成為領域專家，它的意義，是幫助你對抗慵常、平凡、索然無味的日常生活。讓你保持頭腦的清醒。
這就足夠了。

垃圾黎耀祥

未來某程度會變到同美麗新世界一樣

笑乜人 內文其實都係批評緊你

香港例子
新假期，乜柒紫薯芝士韓式隱世邪惡黑糖喜茶海底撈打卡文青cafe韓劇抖音supreme

最恐怖既係啲人樂在其中...

你見而家咁多娛樂, 個個都玩手提電話遊戲就知咩事

推

我地可唔可以做啲野，例如持續搞啲活動，令自己&身邊既人保持思考？

我已經抽離唔到

仲有支那劇，支那潮語，一大堆mk公廁潮牌

笑波子

其實呢班深圳外省人都係同一道理
佢地發現可以打日結工, 做一日就可以去網吧玩三日,
已經冇左賺錢爭取向上流動既心態, 而係打工只係為左有錢去網吧玩

回帶

鳩up當